\chapter{Introdução}

\section{Motivação}
O mercado de dispositivos móveis tem crescido muito rapidamente nos últimos anos.
Segundo \cite{lecheta}, estudos mostram que hoje em dia mais de 3 bilhões de pessoas
possuem um aparelho celular. Desenvolvedores de aplicações desejam disponibilizar
seus aplicativos para o máximo número de dispositivos. Dispositivos estes que
possuem diversas diferenças entre si, principalmente considerando smartphones e
tablets: tamanho e qualidade de tela, existência ou não de recursos como telefone
GSM, bluetooth, EDGE, 3G, WiFi, câmera, GPS, bússola, e acelerômetro entre outros.

Um dos fatores que influenciam na escolha de um aparelho é o sistema operacional.
O Android é um dos sistemas operacionais mais utilizados no mundo, estando 
disponível em diversos tipos de aparelhos, com as mais variadas configurações.
O que reforça a necessidade de mecanismos para gerenciar as diversas variações entre 
eles.

Dessa forma, é necessário determinarmos os possíveis pontos de variação da plataforma
Android, assim como entender os mecanismos que a plataforma oferece para auxiliar
o gerenciamento dessas variações. 

Com isso, seremos capazes de criar aplicações que possam ser executadas em dispositivos
com características distintas, e que utilizem esses diferentes recursos de forma otimizada.

A documentação oficial da plataforma disponibiliza alguns guidelines para adequar
as aplicações de forma a atenderem essa necessidade de portabilidade. No entanto, 
a verificação se uma aplicação segue essas guidelines é feita de forma manual, pelos
desenvolvedores, o que pode causar erros. Não existem, ou pelo menos não são
oficialmente recomendados, ferramentas que façam essa verificação de forma automática.

Análise estática é uma técnica que pode ser utilizada para essa
verificação automática. Android Lint faz uso de análise estática para verificar
erros comuns em aplicações e possui uma estrutura extensível, sobre a qual poderia
ser desenvolvidos novas verificações que atendessem à necessidade citada acima

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Limitação des trabalhos relacionados}
Muitos trabalhos utilizam análise estática para fazer algum tipo de verificação
em aplicações Android, no entanto, a maioria foca questões como segurança e
desempenho. Poucos trabalhos tratam de questões relacionadas a padrões e boas
práticas de desenvolvimento.

\cite{findbug_10k} analisa 10.000 mil aplicações Android gratuitas para donwload,
e compara se os problemas localizados correspondem às críticas dos usuários. No
entanto, utiliza o Findbugs\footnote{Disponível em http://findbugs.sourceforge.net/}
e a analise é feita do byte-code das aplicações. Mas não limita-se a usar as validações
já predefinidas.

Android Lint é utilizado em \cite{lintent}, que propõe um framework para checagem
de tipos em aplicações Android, com fins de melhorar a segurança das aplicações.
Mas limitasse a esse aspecto.

Wala\footnote{Disponível em http://wala.sourceforge.net/} também é utilizado para
analise sintática de aplicações, no entanto, seu suporte para análise de código-fonte
dos projetos Android é deficitário. Trabalhos realizados com ele, sempre utilizando
análise de byte-codes, no entanto, projetos Android possuem várias outros artefatos 
que também precisam ser analisados.

\section{Contribuição do trabalho}
Nesse trabalho é apresentado como Android Lint pode ser utilizado, através de análise
estática, para verificar se as aplicações estão seguindo recomendações dos guidelines
e de acordo com padrões de desenvolvimento Android. Essa verificação é feita durante
o desenvolvimento da aplicação, analisando o código-fonte e indicando aos desenvolvedores
onde o problema ocorre e como ele pode ser corrigido. Além de mapearmos quais checks
pre-definidos no Lint estão relacionados com variabilidades de plataformas, também
foi apresentado como novos checks podem ser desenvolvidos.

\section{Estrutura do trabalho}
Apresetnar a estrutura do trabalho...
